\section{Рычажные весы}

\subsection*{Задание}
Измерьте массу выданной вам гайки.

\subsection*{Указания}
Существует множество вариантов решения поставленной задачи, некоторые из которых менее точны или более трудоёмки в исполнении. Так что, придумав методику~--- подумайте, нельзя ли её улучшить.

\subsection*{Оборудование}
Линейка, груз известной массы, гайка. Нитки, ножницы и скотч по требованию.

\subsection*{Критерии оценивания}

\setcounter{trownumber}{0}

\begin{tabular}{|>{\stepcounter{trownumber}\thetrownumber.}c|l|c|}
	\hline
	\multicolumn{1}{|c}{\textbf{\textnumero}} & \textbf{Критерий} & \textbf{Баллы}\\
	\hline
		& Придумана идея использования рычажных весов & 1 \\ 
	\hline
		& Всё было привязано за нитки & 1 \\ 
	\hline
		& Линейка была предварительно уравновешена & 1 \\ 
	\hline
		& Проведено измерение & 1 \\ 
	\hline
		& Плечи были максимальной длины & 1 \\ 
	\hline
		& Корректно рассчитана погрешность & 2 \\ 
	\hline
		& Корректно округлён ответ & 1 \\ 
	\hline
		& Масса найдена с точностью до 3\% (7\%) & 2 (1) \\ 
	\hline	   
	\multicolumn{1}{|c}{}	& \textbf{Сумма} & 10 \\
	\hline
\end{tabular}

\subsection*{Комментарии}
С точки зрения количества измерений и вывода формул эксперимент очень простой. Однако он вынесен в отдельную задачу, так как рычажные весы довольно часто встречаются на олимпиадах. Хочется, чтобы собранная установка позволяла сравнивать моменты сил с максимальной возможной точностью. На обдумывание деталей уходит время.

Типичные ошибки, за которые снимаются баллы:
\begin{itemize}
    \item Линейка одним плечом лежит на столе. Из-за этого неточно определяются центр масс линейки
    и длина плеча рычага (край стола неровный).
    \item Если грузы лежат на линейке, а не подвешены за нити, то определение точек приложения
    сил неточное.
    \item Некоторые проводят серию измерений для разных плеч и усредняют. Так делать не нужно, потому что аккуратно собранный рычаг позволяет добиться воспроизводимости измерений в пределах приборной погрешности. Достаточно провести одно измерение с максимальной длиной плеч: зафиксировать более лёгкий груз на краю линейки и больше его не двигать.
\end{itemize}

Стоит обратить внимание на то, что рычаг хорошо работает, если массы подвешиваемых
грузов примерно равны.
